%%% Lecture 2

\section{Fibrazioni}

\lecture[Fibrazioni: proprietà generali. Proprietà del sollevamento dell'omotopia relativa per cofibrazioni. Successione di fibrato e definizione di fibra omotopica. Successione di fibrazione di Barratt-Puppe e successione esatta lunga di omotopia del fibrato e della coppia. Teorema di esistenza delle sezioni di Postnikov.]{2023-03-03}

Lo scopo di oggi è costruire una successione esatta per
le fibrazioni, analogamente a quanto fatto per la successione
di Barret-Puppe.

\begin{df}
	L'\textbf{$n$-esimo gruppo di omotopia} di $X$ è
	\begin{equation*}
		\pi_{n}(X,\ast) := [(I^{n},\de I^{n}),(X,\ast)]\,.
	\end{equation*}
	Definiamo la versione relativa come
	\begin{equation*}
		\pi_{n}(X,A,\ast) := [(I^{n},\de I^{n}, J^{n-1}),(X,A,\ast)]\,,
	\end{equation*}
	dove $J^{k} := (\de I^{k} \times I) \cup ( I^{k} \times \{0\} )$
	è $\de I^{n}$ a cui è stata levata la faccia $I^{n-1} \times \{1\}$.
\end{df}

Osseviamo che la restrizione alla faccia $I^{n-1} \times \{1\}$ induce
\begin{equation*}
	\pi_{n}(X,A,\ast) \to \pi_{n}(A,\ast)\,,
\end{equation*}
e ricordiamo che l'inclusione $\ast \subset A$ induce
\begin{equation*}
	\pi_{n+1}(X,\ast) \to \pi_{n+1}(X,A,\ast) \to \pi_{n+1}(X,A,\ast) \to \pi_{n}(A,\ast) \dots
\end{equation*}

Vogliamo dimostrare che questa è una successione esatta.
\begin{df}
	Una \textbf{fibrazione} è una mappa $p:E \to B$ che soddisfa
	la \textbf{homotopy lifting property} (\textbf{HLP}) per ogni spazio $W$,
	cioè ogni quadrato commutativo della forma
	\begin{equation}\label{HLP}
		\begin{tikzcd}
			W \ar[r] \ar[d, "\iota_{0}"', hook] & E \ar[d, "p"] \\
			I \times W \ar[r] \ar[ur, dashed] & B\,,
		\end{tikzcd}\tag{HLP}
	\end{equation}
	ammette un sollevamento $I \times W \to E$ che fa commutare il diagramma.
\end{df}

\begin{exercise}
	Le fibrazioni sono chiuse rispetto alle seguenti operazioni:
	\begin{rmnumerate}	
	\item \textbf{cambio di base}:
	se $p:E \to B$ è una fibrazione,
	e consideriamo il \emph{pullback}
	lungo una qualsiasi mappa $X \to B$ continua 
	\begin{equation*}
		\begin{tikzcd}
			f^*X := X \times_{B} E \ar[d] \ar[r] & E \ar[d, "p"] \\
			X \ar[r, "f"] & B\,,
		\end{tikzcd}
	\end{equation*}
	allora anche la mappa $X \times_{B} E \to X$ è una fibrazione;
	
	\item \textbf{prodotti arbitrari}: data una famiglia di fibrazioni $p_{i}:E_{i} \to B_{i}$,
	allora anche $\prod E_{i} \to \prod B_{i}$ è una fibrazione;
	
	\item \textbf{composizione}: se $p: E \to  B$ e $q:B \to B'$ sono fibrazioni,
	allora anche $q \circ p$ è una fibrazione; 
	
	\item \textbf{esponenziazione}:
	se $p:E \to B$ è fibrazione,
	allora per ogni spazio $A$ la mappa indotta per post-composizione
	$E^{A} \to B^{A}$ è ancora una fibrazione.
	\end{rmnumerate}
	\begin{proof}[Una soluzione]
		Le dimostrazioni dei punti (ii) e (iii) sono analoghi a quelli per le cofibrazioni,
		ma con le frecce in direzione opposta.
		\begin{rmnumerate}
			\item Sia $W$ uno spazio qualsiasi e consideriamo una mappa $W \to B$
			e un'omotopia $h:I \times W \to B$. 
			Si ha dunque il diagramma commutativo
			\begin{equation*}
				\begin{tikzcd}
					W \ar[r] \ar[d, "\iota_{0}"', hook] & X \times_{B} E \ar[d] \ar[r] & E \ar[d, "p"] \\
					I \times W \ar[r, "h"'] \ar[rru, dashed, "h'", crossing over, near start] 
					& X \ar[r, "f"'] & B\,,
				\end{tikzcd}
			\end{equation*}
			e sfruttiamo che $p$ è una fibrazione per sollevare $f \circ h$
			a un'omotopia $h':I \times W \to E$. Il sollevamento $H:I \times W \to X \times_{B} E$ 
			si ottiene dunque dalla costruzione del pullback:
			\begin{equation*}
			\begin{tikzcd}
				I \times W \ar[dr, dashed] \ar[rrd, "h'", bend left=20pt] 
				\ar[ddr, "h"', bend right=20pt] & & \\
				& X \times_{B} E \ar[d] \ar[r] & E \ar[d, "p"] \\
				& X \ar[r, "f"] & B\,.
			\end{tikzcd}
			\end{equation*}
			
			\addtocounter{enumi}{2}
			
			\item Ricordiamo che per la \emph{legge esponenziale}, 
			i due diagrammi sotto sono equivalenti
			\begin{equation*}
				\begin{tikzcd}
					W \ar[r] \ar[d, "\iota_{0}"', hook] & E^{A} \ar[d, "p \circ -"{name=S}] 
					& & & W \times A \ar[r] \ar[d, "\iota_{0}"'{name=E}, hook] & E \ar[d, "p"]\\
					I \times W \ar[r] & B^{A}
					& & & I \times (W \times A) \ar[r] \ar[ur, dashed] & B\,,
					\ar[from=S, to=E, shorten=14pt, "\eqref{exp-law}", leftrightarrow]
				\end{tikzcd}
			\end{equation*}
			quindi guardando il quadrato di destra troviamo un sollevamento 
			$I \times W \times A \to E$ perché
			$p$ è una fibrazione, e quindi la troviamo anche a livello degli esponenziali
			riapplicando l'aggiunzione \eqref{exp-law}.
		\end{rmnumerate}
	\end{proof}
\end{exercise}

D'ora in poi lavoreremo nella categoria
degli spazi puntati, con punto base \emph{non-degenere}.
\begin{lemma}[HLP relativa]\label{relative-HLP}
	Sia $A \subset X$ una cofibrazione chiusa
	e sia $p:E \to B$ una fibrazione. Allora esiste un sollevamento
	\begin{equation*}
		\begin{tikzcd}
			(X \times \{0\}) \cup (A \times I) \ar[d] \ar[r] & E \ar[d, "p"] \\
			X \times I \ar[r] \ar[ur,dashed] & B\,.
		\end{tikzcd}
	\end{equation*}
\end{lemma}

\begin{prop}
	Se $i:A \to B$ è una cofibrazione chiusa e puntata 
	di spazi localmente compatti,
	con punti base non degeneri, allora la mappa di restrizione di funzioni
	\begin{equation*}
		X_{*}^{B} \longrightarrow X_{*}^{A}\,,
		\quad f \longmapsto f \circ i\,,
	\end{equation*}
	è una fibrazione.
	\begin{proof}
		Dato uno spazio $V$, consideriamo il diagramma
		\begin{equation*}
			\begin{tikzcd}
				V \ar[r] \ar[d, "\iota_{0}"', hook] & X_{*}^{B} \ar[d] \\
				I \times V \ar[r] & X_{*}^{A}\,,
			\end{tikzcd}
		\end{equation*}
		e usando la legge esponenziale possiamo riscriverlo come
		\begin{equation*}
			\begin{tikzcd}
				V \times A \ar[r, "\cat{1} \times i"] \ar[d, "\iota_{0}"', hook] 
				& V \times B \ar[d, "\iota_{0}", hook] \ar[rdd, bend left] & \\
				I \times V \times A \ar[r] \ar[rrd, bend right=20]
				& I \times V \times B  \ar[dr, dashed] & \\
				& & X \,,
			\end{tikzcd}
		\end{equation*}
		e notiamo che la freccia tratteggiata esiste perché $i$ soddisfa la \eqref{HEP}.
	\end{proof}
\end{prop}

\begin{oss}
	L'ipotesi di locale compattezza ci è servita
	per dire che l'aggiunzione
	\begin{equation*}
		C(V,C(A,X)) \simeq C(V \times A,X)
	\end{equation*}
	è un omeomorfismo (vedi \parencite[2.4]{tomdieck}).
	Nel caso $(B,A,\ast) = (I,\de I, 0)$ abbiamo
	\begin{equation*}
		X^{I}_{\ast} = P(X) = \Set{\omega:I \to X | \omega(0) = \ast}\,,
	\end{equation*}
	quindi abbiamo una naturale mappa di valutazione al tempo $t=1$,
	la quale definisce una mappa continua $ev_{1} : P(X) \to X$ che inoltre
	è una fibrazione.
\end{oss}

Da Lemma~\ref{relative-HLP} otteniamo il seguente
\begin{cor}\label{htp-lifting}
	Sia $p:E \to B$ una fibrazione e siano
	$g:W \to E, f:W \to B$ mappe tali che $p \circ g \sim f$,
	cioè $g$ è un sollevamento di $f$ a meno di omotopia.
	\begin{equation*}
		\begin{tikzcd}[column sep=large]
			& E \ar[d, "p"] \\
			W \ar[r, "f"'] \ar[ru, "g", shift left=1ex] \ar[ru, "\overline{g}"', dashed, shift right=0.5ex, shorten=0.5ex]  & B\,.
		\end{tikzcd}
	\end{equation*}
	Allora $g$ è omotopa a un vero sollevamento $\overline{g}$ di $f$,
	cioè esiste $\overline{g}:W \to E$ tale che $p \circ \overline{g} = f$
	e $\overline{g} \sim g$.
\end{cor}

Dal \hyperref[htp-lifting]{Corollario~\ref{htp-lifting}} 
segue che $g:W \to E$ tale che $p \circ g \sim \ast$,
allora $g$ è omotopa a $\overline{g}: W \to p^{-1}(\ast)$
e quindi, posto $F:=p^{-1}(\ast)$, la \textbf{succesione di fibrato}
\begin{equation*}
	\begin{tikzcd}
		F \ar[r] & E \ar[r, "p"] & B
	\end{tikzcd}
\end{equation*}
è \textbf{esatta}, cioè per ogni spazio $W$ ben puntato,
otteniamo una successione esatta di insiemi puntati 
\begin{equation*}
	\begin{tikzcd}
		{[W,F]_{\ast}} \ar[r] & {[W,E]_{\ast}} \ar[r] & {[W,B]_{\ast}}\,.
	\end{tikzcd}
\end{equation*}


Se $f:X \to Y$ non è una fibrazione, 
possiamo fattorizzare
\begin{equation*}
	X \longrightarrow T(f) 
	:= \Set{(x,\omega) \in X \times Y^{I} | \omega(1) = f(x)}\,,
	\quad x \longmapsto (x, \omega_{f(x)})\,,
\end{equation*}
dove $\omega_{f(x)}$ è il cammino costante nel punto $f(x)$.
Si osserva che questa ``inclusione'' è in realtà 
un'equivalenza omotopica: per vederlo,
è sufficiente ``riavvolgere'' ogni cammino sulla seconda
componente fino al tempo $0$ in maniera continua.
Otteniamo così il diagramma
\begin{equation*}
	\begin{tikzcd}
		X \ar[rr] \ar[dr, "f"'] & & T(f) \ar[dl, "ev_{0}"] \\
		& Y & \,.
	\end{tikzcd}
\end{equation*}

\begin{exercise}
	La valutazione $p=ev_{0}:T(f) \to Y$ è una fibrazione.
	\begin{proof}[Una soluzione]
		Dato uno spazio $W$ qualsiasi e diagramma commutativo
		\begin{equation*}
			\begin{tikzcd}
				W \ar[r, "g"] \ar[d, "\iota_{0}"', hook] & F(f) \ar[d, "ev_{0}"] \\
				I \times W \ar[r] \ar[ur, "H", dashed] & Y \,,
			\end{tikzcd}
		\end{equation*}
		ricordiamo che $g$ è della forma $g_{X} \times g_{Y^{I}}$, 
		con $g_{X}:W \to X$ e $g_{Y^{I}}:W \to Y^{I}$ tali che $f(g_{X}(w))=g_{Y^{I}}(w)(0)$,
		quindi possiamo sempre trovare un sollevamento $H$ che fa commutare il diagramma
		definendo
		\begin{equation*}
			H(t,w) := \Big( g_{X}(w), g_{Y^{I}}(w)(t) \Big)\,.
		\end{equation*}
	\end{proof}
\end{exercise}

\begin{df}
	La \textbf{fibra omotopica} di $f$
	è la fibra di $p:T(f) \to Y$ nel punto base di $Y$,
	che è data dallo spazio
	\begin{equation*}
		F(f) = \Set{(x,\omega) \in X \times Y^{I}_{\ast} | \omega(1) = f(x)}\,,
	\end{equation*}
	dove $0$ è il punto base dell'intervallo $I$.
\end{df}

La costruzione di $F(f)$ può essere descritta in
maniera funtoriale come il pullback del seguente diagramma:
\begin{equation}\label{htpfib-pullback}
	\begin{tikzcd}
		F(f) \ar[r] \ar[d, "p(f)"'] & P(Y) = Y^{I}_{\ast} \ar[d, "ev_{1}"] \\
		X \ar[r, "f"] & Y \,.
	\end{tikzcd}
\end{equation}
Nel caso in cui $f$ sia già una fibrazione,
questa costruzione non ci dà nulla di nuovo,
nel senso spiegato dal seguente

\begin{lemma}
	Se $p:E \to B$ è una fibrazione,
	allora l'inclusione naturale $F \hookrightarrow F(p)$
	è un'equivalenza omotopica.
	\begin{proof}
		Vediamo la fibra omotopica $F(p)$ come pullback
		tramite $p$ di $PB \to B$,
		dove lo spazio dei cammini liberi 
		$PB = B^{I}_{\ast}$ è contraibile.
		\begin{equation*}
			\begin{tikzcd}
			F(p) \ar[r] \ar[d, "p(f)"'] 
			& E \ar[d, "p"] \\
			PB \ar[r, "ev_{1}"'] & B \,.
			\end{tikzcd}
		\end{equation*}
		Questo significa che ``l'inclusione della fibra di $F(p) \to PB$
		in $F(p)$ è un'equivalenza omotopica'' (vedi Esercizio dopo),
		tale che la fibra è proprio $F = p^{-1}(\ast)$.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{exercise}
	In una fibrazione a base contraibile,
	l'inclusione della fibra nello spazio totale $F \subset E$
	è una equivalenza omotopica.
\end{exercise}


La mappa $p(f):F(p) \to X$ è una fibrazione, 
con fibra lo spazio dei loop 
\begin{equation*}
	\Omega Y = \Set{\omega \in Y^{I}_{\ast} | \omega(1) = \omega(0) = \ast}\,,
\end{equation*}
quindi reiterando la costruzione
si ottiene la \textbf{successione di fibrazione di Barret-Puppe}
\begin{equation}
	\begin{tikzcd}\label{BPfib}
		\dots \ar[r] \Omega F(f) \ar[r, "\Omega p"]
		& \Omega X \ar[r, "\Omega f"]
		& \Omega Y \ar[r, "i"]
		& F(f) \ar[r, "p"]
		& X \ar[r,"f"]
		& Y\,,
	\end{tikzcd}
\end{equation}
che è una successione esatta,
dato che ogni mappa è una fibrazione
(a meno di omotopia).
Dunque, siccome
\begin{equation*}
	[S^{0},\Omega^{k}X] = [S^{k}, X] = \pi_{k}(X,\ast)\,,
\end{equation*}
applicando il funtore $[S^{0},-]$ a \eqref{BPfib}
otteniamo la \textbf{successione esatta lunga in omotopia}
della fibrazione.

\begin{lemma}[\textbf{della fibra omotopica}]\label{lemma-htpfib}
	Sia $(X, A,\ast)$ una coppia puntata e sia $F$ la fibra
	omotopica di $A \subset X$.
	Allora, per ogni $n \ge 1$, c'è un isomorfismo naturale
	\begin{equation*}
		\pi_{n}(X,A,\ast) \simeq \pi_{n-1}(F,\ast)
	\end{equation*}
	tale che il seguente diagramma commuti:
	\begin{equation*}
		\begin{tikzcd}
			\pi_{n}(X,\ast) \ar[r] \ar[dd, "\simeq"]
			& \pi_{n}(X,A,\ast) \ar[dd, "\simeq"] \ar[dr] & \\
			& & \pi_{n-1}(A, \ast) \\
			\pi_{n-1}(\Omega X, \ast) \ar[r, "i"]
			& \pi_{n-1}(F,\ast) \ar[ur, "p"] & \,.
		\end{tikzcd}
	\end{equation*}
	\begin{proof}%[Dimostrazione del Lemma]
		Notiamo innanzitutto che
		\begin{equation*}
			\pi_{1}(X,A,\ast) = [(I, \de I, 0), (X,A,\ast)]
		\end{equation*}
		corrisponde alle componenti connesse per archi di
		\begin{equation*}
			\Set{f:I \to A| f(0) = \ast, f(1) \in A} = F(A \to X)\,,
		\end{equation*}
		dunque $\pi_{0}(F, \ast)$. Invece, per $n \ge 1$ si ha
		\begin{equation*}
			\Set{f:(I^{n}, \de I^{n}, J^{n-1}) \to (X,A,\ast)}
			= \Omega^{n-1} F(A \to X)\,,
		\end{equation*}
		e si verifica facilmente che il diagramma commuta.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{cor}
	La succesione di omotopia della coppia è esatta
	e per $n \ge 2$ è una successione esatta di gruppi,
	mentre per $n \ge 3$ è successione esatta di gruppi abeliani.
\end{cor}

\begin{prop}
	Sia $p:E \to B$ una fibrazione e,
	date funzioni continue
	$f_{0},f_{1}: X \to B$,
	siano $E_{0}$ e $E_{1}$ i rispettivi
	pullback di $p$.
	Se $f_{0} \sim f_{1}$, allora $E_{0}$ e $E_{1}$ sono
	omotopicamente equivalenti.
	\begin{proof}
		L'idea è costruire una fibrazione su $B^{X}$ 
		tale che la fibra di $f$ sia $f^{*}E$,
		cioè il pullback di $E$ tramite $f$.
		Scriviamo
		\begin{equation*}
			\begin{tikzcd}
				& E \times_{B} (B^{X} \times X) \ar[r] \ar[d]
				& E \ar[d, "p"] \\
				\ast \times X \ar[r] \ar[d] 
				& B^{X} \times X \ar[r, "ev"] \ar[d, "\pi_{B^{X}}"] & B \\
				\ast \ar[r, "in_{f}"] & B^{X} & \,,
			\end{tikzcd}
		\end{equation*}
		dove $in_{f}: \ast \mapsto f$. Dato che la composizione
		\begin{equation*}
			\begin{tikzcd}[row sep=small]
				X \ar[r] \ar[rr, bend left=20, "f", shorten=2ex] 
				& B^{X} \times X \ar[r, "ev"'] & B \\
				x \ar[r, mapsto] 
				& (f,x) \ar[r, mapsto] & f(x)\,,
			\end{tikzcd}
		\end{equation*}
		allora il diagramma sopra può essere completato da $f^*E$
		nel quadrato in alto a sinistra:
		\begin{equation*}
			\begin{tikzcd}
				f^*E \ar[d, dashed] \ar[r, dashed] 
				& E \times_{B} (B^{X} \times X) \ar[r] \ar[d]
				& E \ar[d, "p"] \\
				\ast \times X \ar[r] \ar[d] 
				& B^{X} \times X \ar[r, "ev"] \ar[d, "\pi_{B^{X}}"] & B \\
				\ast \ar[r, "in_{f}"] & B^{X} & \,.
			\end{tikzcd}
		\end{equation*}
		%dunque tutte le fibre sono omotopicamente equivalenti.
		Siccome un'omotopia tra $f_{0}$ e $f_{1}$ 
		corrisponde a un cammino in $B^{X}$,
		si conclude grazie all'Esercizio che segue.
	\end{proof}
\end{prop}

\begin{exercise}
	Un cammino $\gamma : I \to B$ induce un'equivalenza omotopica
	tra $p^{-1}(\gamma(0))$ e $p^{-1}(\gamma(1))$.
	\begin{equation*}
		\begin{tikzcd}
			F_{\gamma(0)} \ar[r] \ar[d, "\iota_{0}"', hook] 
			& E \ar[d] \\
			I \times F_{\gamma(0)} \ar[r, "\gamma"] \ar[ur, "\Gamma", dashed]
			& B\,.
		\end{tikzcd}
	\end{equation*}
\end{exercise}

\begin{lemma}
	Data una fibrazione $p:E \to B$, con punti base
	$e_{0} \in E, b_{0} \in B$ e $p(e_{0}) = b_{0}$,
	allora
	\begin{equation*}
		p_{*} : \pi_{*}(E,F,e_{0}) \longrightarrow \pi_{*}(B,b_{0})
	\end{equation*}
	è un isomorfismo.
	\begin{proof}
		Nella dimostrazione scriveremo $\mathrm{htpfib}$ per indicare la fibra omotopica,
		mentre $\mathrm{fib}$ è la semplice fibra (la controimmagine del punto base).
		Dato che $F(p) \to E$ è una fibrazione,
		sappiamo che $F \hookrightarrow F(p)$
		è un'equivalenza omotopica.
		La Proposizione ci dice che
		\begin{equation*}
			\mathrm{htpfib}(F \subset E) \simeq \mathrm{htpfib}(F(p) \to E)\,.
		\end{equation*}
		Inoltre, per il Lemma si ha
		\begin{equation*}
			\mathrm{htpfib}(F(p) \to E) \simeq \mathrm{fib}(F(p) \to E)\,,
		\end{equation*}
		dove quest'ultima è lo spazio
		\begin{equation*}
			\mathrm{fib}(F(p) \to E) = 
			\Set{(e_{0},\omega) \in E \times B^{X} | \omega(1) = p(e_{0}) = b_{0}}
			= \Omega B\,.
		\end{equation*}
		La tesi segue dunque dal seguente Esercizio.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{exercise}
	L'isomorfismo ottenuto dalla composizione 
	\begin{equation*}
		\pi_{n}(E,F) \simeq \pi_{n-1}(\mathrm{htpfib}(F \subset E), \ast)
		\to \pi_{n-1}(\Omega B, \ast) \to \pi_{n}(B, b_{0})
	\end{equation*}
	è la mappa indotta da $p$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Data la mappa puntata $f: \Sigma X \to Y$,
	sia $\Hat{f}:X \to \Omega Y$ la mappa aggiunta.
	Costruire $g:CX \to PY=Y^{I}_{*}$ tale che il diagramma
	\begin{equation*}
		\begin{tikzcd}
			X \ar[r, hook] \ar[d, "\Hat{f}"] 
			& CX \ar[d, "g"] \ar[r] 
			& \Sigma Y \ar[d, "f"] \\ 
			\Omega Y \ar[r] & PY \ar[r] & Y
		\end{tikzcd}
	\end{equation*}
	commuti.
\end{exercise}




\chapter{Spazi di Eilenberg-MacLane}

\section{Torri di Postnikov}

Ricordiamo il seguente teorema di \textbf{approssimazione CW}.
\begin{thm}[\textbf{di approssimazione CW}]\label{CW-approx}
	Sia $A$ un CW complesso, $k \ge -1$ e $Y$ uno spazio topologico qualsiasi.
	Sia $f:A \to Y$ tale che
	$f_{*}:\pi_{i}(A,\ast) \to \pi_{i}(Y,\ast)$
	siano isomorfismi per $i < k$ e surgettiva per $i = k$.
	Allora per ogni $n > k$ (eventualmente anche $n=\infty$),
	esiste un CW complesso $X$ tale che $A \subset X$ sottocomplesso,
	e esiste un'estensione $F:X \to Y$ tale che
	\begin{equation*}
		F_{i} : \pi_{q}(X,\ast) \longrightarrow \pi_{q}(Y,\ast)
	\end{equation*}
	è un isomorfismo per $q < n$ e surgettiva per $q=n$
	\begin{proof}[Idea della dimostrazione]
		L'idea è di costruire $X$ 
		incollando su $A$ celle di dimensione $d$,
		con $k \le i \le n$,
		sfruttando le informazioni contenute
		negli isomorfismi dei gruppi di omotopia.
	\end{proof}
\end{thm}

Un procedimento analogo mi dà:

\begin{thm}[\textbf{Sezioni di Postnikov}]\label{sez-Postnikov}
	Per ogni spazio topologico $X$ e
	per ogni $n \ge 0$,
	esiste uno spazio $P_{n}(X)$ e una mappa $X \to P_{n}(X)$
	tale che per ogni punto base $\ast$
	\begin{rmnumerate}
		\item la mappa indotta
		$\pi_{q}(X, \ast) \to \pi_{q}(P_{n}(X),\ast)$
		è un isomorfismo per $q \le n$;
		\item i gruppi di omotopia di grado $q > n$ si annullano: $\pi_{q}(P(X),\ast)=0$; 
		\item la coppia $(P_{n}(X),X)$ è un CW complesso relativo 
		con celle di dimensione almeno $n+2$.\footnote{Quindi capiamo che le celle sono nella ``parte non relativa'' $P_{n}(X) \setminus X$. Gli spazi $P_{n}$ sono ottenuti incollando su $X$ celle di dimensione $\ge n+2$, in modo tale che il loro bordo sia ($n+1$)-dimensionale e si riesca a ``uccidere'' l'omotopia in grado $\ge n$.}
	\end{rmnumerate}
	\begin{proof}
		Possiamo assumere che $X$ sia connesso, lavorando una componente
		connessa per volta. Il nostro scopo è quello di ``uccidere'' i
		gruppi di omotopia superiore di $X$ andando a uccidere
		una successione di spazi
		\begin{equation*}
			X = X(n) \longrightarrow X(n+1) \longrightarrow X(n+2) \longrightarrow \dots
		\end{equation*}
		con omotopia uguale a $\pi_{q}(X,\ast)$ per ogni $q \le n$,
		ma l'$m$-esimo spazio avrà $\pi_{q}(X(m),\ast)=0$ per $n < q \le m$.
		
		Poniamo $X(n):=X$ e supponiamo di aver costruito $X(m-1)$.
		Per ottenere $X(m)$ uccidendo $\pi_{m}(X(m-1),\ast)$
		e senza ottenere nuove relazioni operiamo nel seguente modo:
		scegliamo dei generatori $\gamma_{i}$ di $\pi_{m}(X(m-1),\ast)$
		e dei loro rappresentanti $g_{i}:S^{m} \to X(m-1)$,
		che usiamo come mappe di incollamento di $(m+1)$-celle su $X(m-1)$.
		In questo modo, la coppia $\big(X(m),X(m-1)\big)$ così ottenuta 
		è $m$-connessa\footnote{Ricordiamo che una coppia $(X,Y)$ è \textbf{$m$-connessa} 
		se l'inclusione $Y \subset X$ induce un isomorfismo di $pi_{q}$ 
		per ogni $0 \le q \le m$.},
		dunque considerando la successione esatta lunga in omotopia
		\begin{equation*}
			\begin{tikzcd}[column sep=small]
				\pi_{m+1}\big(X(m),X(m-1)\big) \ar[r, "\de"]
				& \pi_{m}\big(X(m-1)\big) \ar[r]
				& \pi_{m}\big(X(m)\big) \ar[r]
				& \pi_{m}\big(X(m),X(m-1)\big) = 0\,,
			\end{tikzcd}
		\end{equation*}
		deduciamo che $\pi_{m}\big(X(m),\ast\big)=0$ perché $\de$ è surgettiva per costruzione.
		Si verifica infine che lo spazio $P_{n}(X) := \bigcup_{m \ge n} X(m)$
		soddisfa le nostre richieste.
	\end{proof}
\end{thm}

\begin{df}
	Chiamiamo lo spazio $P_{n}(X)$ l'\textbf{$n$-esima sezione di Postnikov}.
\end{df}